蘋論︰特衰政府連簽發護照自主權也失守

蘋論︰特衰政府連簽發護照自主權也失守 - 李平

華為太子女孟晚舟為甚麼會同時持有三本有效的香港特區護照？香港入境處又是以一句不評論個案作為搪塞，而保安局局長李家超昨承認，如果有人同時持有三本有效的特區護照，是不正常，亦不應該發生。但是，他並未表明會調查事件是否有人觸犯香港刑事條例，及如何維護特區護照的國際信譽。從當年賴昌星一家五口的單程證被指非法取得，到孟晚舟被揭同時擁有多本中國護照和香港特區護照，顯示香港因不擁有單程證審批權，連帶簽發特區護照的自主權也失守，難怪特區政府被一些市民稱為特衰政府。

持多護照視中港法例如無物

香港特區之所以成為特區，其中一個重要特徵是地域邊境上的相對獨立，並因此可在經貿、金融、航運、旅遊、體育等領域以「中國香港」的名義，單獨地同世界各國、各地區及有關國際組織保持和發展關係，簽訂和履行有關協議，而且擁有出入境管制、特區護照簽發的自主權。然而，隨着一國兩制被侵蝕，香港不只在法治、人權、經貿等宏觀層面的自主權受損，在移民審批、護照簽發、出入境管制等涉出入境事宜的自主權失守情況也越來越明顯、越來越嚴重。

其中，中國內地人士來港定居的單程證問題長期備受詬病。新移民不只影響香港的社會福利分配，影響香港的教育、居住、工作環境，近年對香港選舉的影響也日益突出。對可以輕易取得單程證的中共權貴家族而言，單程證的價值首先不在於香港的社會福利，而在於香港司法獨立對人權的保護，在於取得方便他們來往世界各國的特區護照及出入境自由。

中共權貴家族的太子、太子女，擁有香港永久性居民身份及特區護照的不計其數，從薄谷開來到李小琳，她們有何資格取得單程證？追查下可能涉及「國家機密」，孟晚舟只不過是其中又一個。她同時擁有多本中國護照、香港護照，可能不是個案，而是中共權貴家族的常態，是他們視中國國籍法及香港法例如無物的表現。

在單程證問題上，賴昌星案曾最受矚目。中國指控賴昌星為遠華集團走私案首犯，為了把他從加拿大引渡回中國，才公開他一家五口等58人從陝西獲取的單程證是非法取得，香港也把他們定性為「不合法入境」。如今，孟晚舟同樣在加拿大面對引渡問題，只不過是要求引渡的國家不同。特區政府是否知道孟晚舟的單程證如何取得，是否非法取得？

應調查孟晚舟護照簽發問題

特區政府放棄了單程證的審批權，豈能再放棄簽發特區護照的自主權，聽任一個人同時持有三本護照的不正常情況存在，而不主動進行調查？這其中，是有入境處人員簽發時失職，還是有申領人涉及欺詐？特府官員和入境處不能以不評論個案敷衍了事，不調查孟晚舟護照簽發問題，就是在摧毀香港護照的國際信譽、損害港人的切身利益。

尤令人痛心的是，香港未曾擁有單程證審批權，連帶失去相關人士的特區護照簽發權，林鄭月娥政府如今不只無意解決其中的身份證及護照問題，還拱手讓出出入境管制權。《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱先是工作簽證續期被拒、後以遊客身份入境香港被拒，就是其中的惡例。

不過，既然林鄭月娥可以在西九文化區割地建故宮文化館、在高鐵西九站割地建中國口岸區，當然不會在乎出入境管制權的失守、不在乎使用特區護照成為中共權貴及其子女的特權一部份。在中共決心奪取香港全面管治權後，特區政府高官的言行，只有更衰，沒有最衰。

真心唔知而家係中殖香港

阿媽係女人

如果沒有美國加拿大的消息，香港人還是一點點都不會知道

不過依家大部份香港人好似中咗降頭咁，無反應

中中殖殖
終須乞食

sad but true